# 闲言碎语扬州瘦马


本文说的“瘦马”，可不是“苗条的马”，而是另有所指。
元代诗人马致远，曾作过一首脍炙人口的诗词，曰：枯藤老树昏鸦，小桥流水人家，古道西风瘦马，夕阳西下，断肠人在天涯。

该诗中，就提及了“瘦马”一词，不过大多数人对此理解的是，所谓瘦马就是一匹马，只不过有点瘦。

但实际上，古人口中的“瘦马”，其含义远非如此，那么，“瘦马”究竟是什么呢？

何为“瘦马”？
准确来讲，这个所谓的“瘦马”，是指年幼漂亮的女孩子。

“瘦马”一词，曾在白居易的诗中出现过，他就说到，“莫养瘦马驹，莫教小妓女”，其意即是把年幼的女子比作小马驹。

而他这番比喻，到了明清时期被广泛应用，甚至还成了一个投资产业。

明清时期，有不少贫苦人家，或是家中遭遇变故，或是家长欠下巨额外债，导致生活难以为继，不得已之下，便将家中的女儿卖出去，以换取些许钱财度日。

这些被卖出去的女孩子，即是“瘦马”。

当然，这些被卖出去的女孩子价格不等，少则几百文，多则也不过几两银子，总之就是以很低的价格就被卖与他人。

而收买“瘦马”的人，在当时被称为“驵侩”，其实说白了，这些人就是人口贩子，专门四处物色收买年轻女子。

甚至，他们要是遇上一些姿色、资质上佳的女子，还会采取诱骗等方式强行收买。

那么，他们买这些女子回来做什么呢？简单来说，就是在其身上投资，培养培训后，再卖给达官贵人，以牟取暴利。

而在培养的过程中，瘦马还会根据资质不同，被分为“三六九等”。

清代作家丁耀亢就曾对此有过描述，在其笔下，瘦马按其样貌以及资质，共分为上、中、下三个档次。
上等“瘦马”，首先在体态上，均是“肤若膏脂、纤态盈盈，形若翩鸿、卧若娇莺”。

这样的标准，咱不说比得上皇帝选妃，但也基本差不多了，而经此标准选出来的女孩子，个顶个的美艳无双。

而符合标准的女孩子，就会被进一步培养，派专人教授其“琴棋书画、诗词歌赋”，以及众多形体、礼仪等训练，还有如骨牌之类的消遣项目，保证她能无所不通。

而中等“瘦马”，则是不符合上等标准，但也算外貌体态尚可的女子，这些人，会被教授读书写字、弹唱曲艺，有些聪明伶俐的，还会被教授记账管事技能。

这种“瘦马”，大多会在以后成为主人的贴身“助理”，协助主人打理产业。

至于下等“瘦马”，是那些有些粗苯，外貌也一般的女子，这些女子同样也有用处，她们将会学习各类烹饪技术，以及女红、针线活等。

这样培训的目的，就是要把她们培养成一个类似于合格的家庭主妇之人。

为何要分类进行培养？其实很简单，就是为了满足不同客户的需求。

这和我们现代销售产品是一个道理，客户群体不同，自然产品也就不同，经济能力高的，只逛精品店，稍微次点的，就去百货大楼，再次的，就是地摊了。

而上、中、下三种不同等级的“瘦马”，也和这个道理一样。

总而言之，当时买卖“瘦马”，已经成了一个产业链，而作为培养、售卖这些可怜女子的贩子们，对外的宗旨就是一句话：总有一款适合你。

“瘦马”如何进行交易？
“瘦马”的买主，上至王公贵族，下至商贾富户，甚至一般人家均有。

这些人，由于身份地位的不同，对于瘦马的需求自然也不同，像王公贵族，买“瘦马”除了供其娱乐之外，更多的是赏心悦目，因此，就对瘦马要求很高。

当然，遇到能让他们满意的，他们也会一掷千金，所以，前文中所说的上等“瘦马”，就是贴合他们需求的对象。

而商贾富户，属于是手上有钱，但大部分消费不起太高档次的，因此，只能退而求其次，选择中等“瘦马”。

并且，中等“瘦马”大多具备一定实用技能，比如记账管事之类，这就对于商人来说很有帮助。

至于下等“瘦马”，通常是那些普通人家的百姓，或是为了延续香火，或是为了装点门面，因此买上一个颜值一般，但却会女红、能烹饪女子回家。

总之正如前文所说，不同的客户群体，都能找到适合自己的。

当然，这其中的价位区别也是很大的，像上等的“瘦马”，据记载就高达几千两，哪怕是三等的，也差不多也得几十上百两左右。

要知道，当初贩子在买这些女孩的时候，才不过花了最多几两银子而已，这一来一回，就是几百上千倍的利润。

正是因为利润丰厚，所以才会有大量的人从事该行业

而在出售“瘦马”时，其中的流程也很有特点，用一句话概括就是，女孩们真的就如同一匹牲畜般，被当做商品一样去售卖。

明末大文学家张岱，就曾在其著作《陶庵梦忆》中，详细描述了这一过程。
首先是寻找客户，一旦某个富户放出风声，说要买“瘦马”，就有“驵侩”或者“牙婆”通过关系找上门，了解客户需求，也就是确定客户想要什么样的。

了解完毕后，牙婆与富户约定日子，到那天后，前往蓄养“瘦马”之处开始挑选。

挑选开始后，姑娘会逐一而出，在牙婆的指挥下，重头戏便由此上演。

第一步，“姑娘拜客”，这是先看礼仪；

第二步，“姑娘走几步”，这是看体态是否匀称，有无跛脚之类暗疾；

第三步，“姑娘转身”，这是让姑娘露出脸，看是相貌可否美丽；

第四步，“姑娘伸手”，手一伸，便能看到露出的肌肤是否细致；、

第五步，“姑娘看相公”，这是看眼睛；

第六步，问”姑娘几岁“，这则是听声音；

之后，还有让姑娘“再走走”、“露脚趾”、“落座”等，每一项，其实均是从不同角度去看这个姑娘是否合乎标准，是否能让买主满意。

在这种情况下，这个姑娘其实就是一件任人挑选的商品而已。

并且，当时在富户商贾中，还流传有个“约定俗成”的挑选标准，即“柔发如乌云者为上”、“走路如风摆杨柳者为上“、”肤如凝脂、眼如秋波、声若黄莺者为上“等等。

甚至，还对姑娘的脚形也有要求，符合“瘦、小、尖、香、软、正”者，才算是上品。

正如前文所说，皇帝选妃子的标准也不过如此，而由此可见，明清时期的一些达官贵人和商贾富户，生活是何等的奢靡。

而那些牙婆、驵侩，为了能把手中的姑娘卖上一个好价钱，往往都对姑娘要求极为严厉，有时候，根本就不把她们当人看，说白了，这些姑娘就是牙婆的赚钱工具。

所以，姑娘们过得什么日子可想而知。

而当时还流行以瘦为美，为了达到弱不禁风的模样，牙婆甚至会控制姑娘的饮食，导致很多姑娘生生被饿得十分羸弱，这也是为何叫做“瘦马”的原因。
“瘦马”的结局
瘦马的结局，需要看其是否被售出，被售出者与未被售出者，结局是不一样的。

先说被售出者，一般来说，售出的瘦马，如果运气好的，都会凭借年轻和姿色，享受一段恩宠的时光，荣华富贵自不必说。

而运气不好的，尤其是遇到男主人家中的主妇善妒，那就惨之又惨，杖责挨打是家常便饭，甚至被逼投井的，也不在少数。

当然，这些被售出的瘦马，总体还是要比那些未曾被售出的结局强得多。

为什么呢？很简单，因为那些没有被人看中买走的瘦马，其未来的日子，用“凄惨至极”来形容都不为过。

一部分，会被送往青楼，成为风尘女子，而另一部分达不到青楼标准的，就会无家可归。

而这些无家可归者为了生存，不得不整日游离于茶楼酒肆门前，在这里，她们将成为“流莺”，靠着不断出卖身体，来换取聊以生存的碎银。

这种行为，在当时称之为“站关”，通俗来讲，就是“站街女”。

大作家张岱，就描述过这类“流莺”的日常，其“每至傍晚，涂脂抹粉”，若遇到主顾，便随其而去，但若等至深夜仍未揽到生意，只能“黯然而去”。

而由于没能揽到主顾，回去后必然是或挨饿、或挨打。

总而言之，不管是被售出的“瘦马”，还是未能被买走者，其命运大多都不尽人意，也只有极少数运气好的，尚能衣食无忧的安稳过一生。

绝大部分人，都是凄苦无比。
与“扬州瘦马”齐名的两大类似群体
众所周知，“瘦马”以扬州最为出名，明清时期来扬州购买者数不胜数，而除了“扬州瘦马”外，还有两个群体，在当时也是十分出名。

第一种为“大同婆姨”，其与“扬州瘦马”最大的区别，就是走完全相反的路线。

“扬州瘦马”以瘦为美，但大同婆姨则是以“丰腴”为美，基本上个个都是那种体态圆润之人，但这丝毫不影响其受欢迎程度。

相传明朝正德皇帝朱厚照，就经常来大同找乐子，有一出戏叫《游龙戏凤》，讲的就是朱厚照在大同遇到李凤姐的故事。

第二种，称作“西湖船娘”。

所谓“西湖船娘”，其实说白了就是在船上拉客的风尘女子，其最早起源于唐代，到宋朝时曾兴盛一时，明清时期虽说较之减少，但依旧存在。

这些女子各有一艘住船，称之为“花船”，分上下两层，上层住宿，下层为客厅，有客人来时，下层还可做就餐之处使用。

并且，西湖船娘本身受当地环境影响，生的均是娇小玲珑，且有江南女子的秀丽温顺，最主要的是，人人都会琴棋书画与吹拉弹唱。

因此，就有一些喜好雅致的文人墨客，出资由船娘相陪，荡舟于西湖之上，边饮酒作诗，边赏景观色，身旁还有佳人相伴，可谓是不亦乐乎。

当然，船娘也免不了出卖色相，说白了，其实与青楼女子没什么两样。
不管是“扬州瘦马”，或者是“大同婆姨”，包括“西湖船娘”，还有山东姑子，都是独裁封建社会下，无法掌控自己命运的女子之血泪史，正是因为有这样肮脏的社会环境，才让她们不得不沦落至此，这也是为何要说独裁封建社会“吃人”的主要原因。而后清也是一脉相承啊。